<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Saint Petersburg on Ivan Osipov</title>
    <link>https://i-osipov.ru/tags/saint-petersburg/index.xml</link>
    <description>Recent content in Saint Petersburg on Ivan Osipov</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ru</language>
    <atom:link href="https://i-osipov.ru/tags/saint-petersburg/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>How to: переехать из Самары в Спб за 10 дней</title>
      <link>https://i-osipov.ru/post/my-relocation/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Aug 2018 14:00:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>https://i-osipov.ru/post/my-relocation/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Уфф, последний месяц как год жизни. Я не говорил, что мы с женой переехали из Самары в Санкт-Петербург? Нет? Ну, значит об этом я сегодня тебе и расскажу. Ты когда-нибудь искал чего-то большего в IT? Мы, программисты, работаем, постоянно учимся, развиваемся, но иногда хочется чего-то большего, хочется сделать серьёзный шаг вперед, сделать что-то такое, чего не делал раньше. В прошлом это подстегнуло меня отправиться выступать на JPoint, а сегодня поселиться в одном из районов г. Санкт-Петербург. Люблю такие моменты, что-то тебе кажется нереальным, сложным, невозможным, а ты берешь и раскладываешь это в набор шагов, последовательно выполняешь их и всё удается. Вся эта история приобрела определенный оттенок неопределенности, из-за нашего ожидания ребенка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Думаю, будет правильным разбить мой рассказ на несколько частей:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Предыстория&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В DataScience и обратно&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Поиск работы&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Переезд&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Поиск квартиры&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Адаптация на новом месте&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&#34;предыстория&#34;&gt;Предыстория&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Я начну с предыстории, но так как тебе не обязательно всё это читать, то ты можешь смело двигаться дальше. Мы с женой задумались о переезде пару лет назад, пока я был в поиске работы. Зачем? Этот вопрос мы задавали себе много раз&amp;hellip; Очень много раз! Проверка границ собственных возможностей, новый опыт, новые знакомства, новые приключения, ну и это просто прикольно, так делают далеко не все. Тогда, идею с переездом мы спустили на тормозах, приморозили, я получил &lt;sup&gt;4&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;4&lt;/sub&gt; офферов в Самаре и решил остановиться на одном из вариантов, который, честно признаться, для меня тогда был в приоритете.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Следующие 2 года в Самаре я работал в компании Haulmont, по моему скромному мнению, для такого человека как я это лучшее место в городе, если ты из Самары, то обязательно спросишь почему. Из крупных игроков у нас есть epam, сбертех, netcracker, но похоже я не хочу работать в крупных компаниях. Haulmont меньше, уютнее чтоли. Они показали мне хороший пример разработки веб приложений, шаблонов реализаций стандартных фич в платформе Cuba на которой строятся практически все решения компании. Я работал в бизнес юните Bespoke, там я занимался системами планирования большую часть своего времени и делал это для внешних заказчиков. Типичная backend разработка тоже не обошла меня стороной, но я чертовски полюбил эти планировщики и алгоритмы, которые крутятся за кулисами.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Чуть меньше года мы снимали квартиру в 5 минутах пешком от офиса. Ох, это было прекрасное время, я никогда не чувствовал такого спокойствия по пути домой. Никаких маршруток, автобусов, ты просто прогуливаешься до соседнего дома. Единственный минус, у меня не было никакого времени на прослушивание аудио книг, которые я последнее время предпочитаю классическим. Мы снимали квартиру у пары, которая также в ожидании ребенка умчалась в Израиль, чтобы глава семейства изучал Java (забавное совпадение). Это была отличная демонстрация для нас того, что при желании никаких преград не существует, ну а я рассказываю эту историю, для тех у кого таких примеров не было.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;в-datascience-и-обратно&#34;&gt;В DataScience и обратно&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Признаюсь открыто, я как и многие разработчики мечтал работать в JetBrains. Еще 2-3 года назад я задумался об этом. Ребята делают классный тулинг, я просто обязан был попасть к ним! Но тогда у меня было недостаточно лет стажа для этой компании. Забавно, что тогда, если я правильно помню они еще искали middle разработчиков и я думал о том, что &amp;ldquo;вырасту&amp;rdquo; и отправлюсь покорять северную столицу. Ха! Прошло 3 года, а их потребности выросли. Благо, и я не стоял на месте. К моменту начала поиска работы я заинтересовался DataScience, прошел солидную часть платных курсов на курсере и всерьез задумался, не сменить ли мне направление. На hh.ru я заметил вакансию на новый продукт, как раз в области DataScience и понял, что это мой шанс. Закинул резюме и начал общаться с HR, по каким-то причинам этот процесс затянулся на месяц. Надеюсь, что это частный случай, который коснулся только меня. Сначала мы пообщались с менеджером продукта, это довольно известный в тусовке DataScientist (я не спрашивал разрешения у людей для раскрытия их имен, по этому пусть все имена останутся тайной). Всё прошло хорошо и после очень долгого ожидания, мне назначили техническое интервью. Это был одновременно и счастливый и несчастный момент моей жизни. Счастливый, потому что я наконец-то попал на интервью в компании в которой давно мечтал работать. Почему несчастный? В ходе интервью я понял, что совершенно ничего не знаю о разработке тулинга, по крайней мере на том уровне, на котором это нужно. Это же поставило внутри меня под сомнение желание там работать, которое дремало где-то три года и пробудилось, чтобы исчезнуть. Вот так просто, наши дорожки разошлись, возможно не на всегда, но я благодарен ребятам, за то что помогли ценой своего времени в этом разобраться. Одновременно с этим во мне начал угасать интерес к DataScience до уровня &amp;ldquo;просто интересно&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В Питере был запасной вариант - Яндекс. О них очень кратко, Яндекс мне показал пример таких собеседований, в которых я не хочу участвовать никогда, таким образом помог мне сформировать критерии отсева потенциальных работодателей, которые хотят пообщаться. Критерии очень простые, если компания пытается оценить тебя по балам прежде чем с тобой поговорят - к черту такие компании, в таком процессе собеседований нет души, если компания дает тебе задачки из серии спортивного программирования и хочет от тебя решения на время - к черту такие компании. В общем, спасибо Яндексу.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;поиск-работы&#34;&gt;Поиск работы&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;К моменту, когда я закончил общение с компаниями упомянутыми выше пришла пора моего отпуска. Я помню, был вечер, мы с женой сидели на кухне, пили чай и обсуждали потенциальный переезд, который не сложился, думали о том, что надо подождать рождения ребенка и переезжать только в следующем году. В тот момент, что-то внутри щелкнуло и я решил хотя бы взглянуть на остальные вакансии в Спб. Были посредственные, но были и реально интересные (к счастью всё сложилось с одной из компаний в начале моего топ списка). Тогда я решил для себя, что наберу пул вакансий и устрою интенсивную неделю созвонов. Это было не просто, но и не так сложно как бывает у других. Я конечно не ощущал себя в call центре, но по 3 созвона в день с разными незнакомыми людьми прививают некоторые навыки общения, при этом они разбавляются выполнением тестовых заданий. Мне понравились собеседования на английском, они дают очередное подтверждение, что 2 года изучения языка не прошли зря. Ты спросишь: &amp;ldquo;а какие вопросы задавали на собеседованиях?&amp;rdquo;. Конечно, везде по разному, но мне понравился процесс, например, в nexign. Сначала тебя опрашивают по основам в формате блица - быстрый вопрос, быстрый ответ, а наследующем собеседовании уже детально. Далеко не везде, у вас будут спрашивать задротские вопросы типа методы класса Object, но к сожалению, такие компании есть. Люди просто следуют протоколу, возможно у них нет выбора. На собеседованиях часто можно вскрыть пробелы в понимании каких-то деталей реализации, к счастью эти пробелы очень легко закрыть. Почти из каждого собеседования я выносил для себя список того о чем почитать, какие знания нужно добрать, это хорошо и интенсивно прокачивает. Например, теперь я знаю, что ext3 отличается от ext2 наличием журналирования, не знаю зачем мне это знание, но вдруг пригодится.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На каждом из собеседований мне приходилось объяснять, что мы ждем ребенка и у меня ограничены сроки на принятие решения и переезд. К моему удивлению hr часто были готовы изменить процесс интервью для моей ситуации, это было приятно видеть, хотя и где-то я настоял на том, что хочу пройти их первичное тестирование (мне важно было понять будет ли компания тупо смотреть на баллы или в случае ошибок захочет их обсудить). В общем, следуя критериям, которые были сформированы раньше, я для себя отсеял ряд компаний и нашел ту самую, куда устроился и вот уже 3 недели работаю.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;переезд&#34;&gt;Переезд&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Тебя наверно интересуют детали и шаги действий, так и быть. Ты получил оффер, принял его и если компания не организует ничего, а только оплачивает, то ты в такой же ситуации как и мы. Прежде всего запомни - списки - это твои лучшие друзья. Переезд в другой город затея не сложная, если всё грамотно организовать. Я буду описывать ситуацию, когда ты съезжаешь из съемной квартиры в съемную в другом городе. Будь готов к тому, что всё будет происходить очень быстро, но не забывай иногда останавливаться и оглянуться. В этот момент ты осознаешь всю простоту ситуации, то что никакой магии нет, это обычная реальность и происходит именно с тобой, находится под твоим контролем и следует твоему плану.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Итак, как я сказал, оффер принят, что дальше? Составь список кому сообщить о переезде. На первом месте, по моему личному мнению должен быть твой текущий работодатель, т.к. именно от него многое зависит. В моем случае, я находился в трёхнедельном отпуске и всё было довольно просто, фактически я не вышел из отпуска. Инициируй выезд из квартиры, скажи о намерениях арендодателю и наконец можешь рассказывать родственникам и друзьям. В любом случае обязательно спланируй следующую неделю, нам хватило 10 дней на переезд, от момента принятия оффера до приземления в аэропорту Пулково. Плюс три дня на въезд в новую квартиру. Если план готов, то можно покупать билеты в одну сторону.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Скорее всего у тебя есть некоторый объем вещей, который ты хочешь перевезти с собой. Для них понадобятся коробки и мешки. Здесь нужно оценить объем и отправиться, например в leroymerlin, там есть строительные мешки для мусора (подойдут для транспортировки мягких вещей) и коробки средние и маленькие, это для вещей, которые не хочется запылить в ходе переезда. Учти, что у компаний перевозчиков довольно пыльная работа и если ты как-то специально не защитишь свои коробки и мешки сам, то они обязательно покроются слоем транспортировочной пыли (особый вид пыли, который неизвестно откуда берется). Некоторые вещи могут не проходить по габаритам коробок, на этот случай транспортные компании предлагают жесткие упаковки, т.е. по сути часть твоего груза отделят деревянным каркасом от всего остального. Мы обратились в компанию ПЭК и получили честный результат, то, что имело жесткую упаковку приехало целым и невредимым, а вот те, коробки, которые не защищали были разбомблены, но функцию свою всё еще выполняли. Зато их было не жалко утилизировать. Не скупись на скотч и обязательно качественно проклей коробки (в интернете есть гайды). Суммарно в нашем случае транспортировка вещей из квартиры в Самаре (с выносом) в квартиру к Санкт-Петербурге (с доставкой в квартиру) обошлась нам меньше чем в 8к рублей, очевидно, что в твоем случае цифра будет иная, но люди любят цифры, даже если они ни о чем объективно не скажут. Из Самары в Питер вещи едут около недели или быстрее, про твой конкретный случай ты можешь уточнять на сайтах перевозчиков.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Транспортируемые вещи можно разделить на пять категорий:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Вещи первой необходимости и документы (это то, что ты возьмешь в ручную кладь)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Вещи на первое время жизни в другом городе (это чемоданы, как будто в отпуск)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Оставшиеся вещи, которые приедут (то барахло с которым ты почему-то не смог расстаться)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Вещи которые остаются (то барахло с которым ты смог расстаться, но не захотел выкидывать)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Вещи которые выбрасываются (очевидно)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Для каждого пункта, кроме последнего должен быть свой список.
Планируй время так, чтобы успеть убедиться, что всё что нужное сложено в коробки, т.к. они уедут вперед тебя. Сложив коробки, нужно убедиться, что вещи для чемоданов и ручной клади умещаются.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Куда отправлять вещи, если квартиры еще нет? В случае с ПЭК я отправил всё в терминал, а когда мне сообщили о их прибытии, я заказал доставку на адрес квартиры, которую только что снял. Об этом позже.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Открепи ОМС, обычно это можно сделать в поликлинике, там сидят представители страховой.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сам переезд не что иное, как сдача прежней квартиры, ожидание самолета и перелет. Не обязательно иметь уже арендованную квартиру на месте, покупать кота в мешке никто не хочет, по этому придется побегать в первые дни.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Заранее продумай как ты будешь перемещаться. В Спб есть карта &amp;ldquo;Подорожник&amp;rdquo; - это хороший вариант для общественного транспорта. Можно купить 40 поездок в метро на 30 дней, но кажется, что выгоднее купить пустую карту в терминале , а затем закинуть на неё денег, как я понял, там есть несколько вариантов её работы.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;поиск-квартиры&#34;&gt;Поиск квартиры&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Есть категория людей, которые говорят, что авито - это сплошной развод. Так вот, игнорируй этот спам. Мы сняли квартиру через авито. Вообще на этом рынке есть целый набор сервисов:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Авито&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Циан&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Локалс&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Если ты готов платить деньги за подбор квартиры, то любой вариант устроит. Мы хотели поискать квартиру сами и если что-то пойдет не так, то всегда можно обратиться к риелтору. К счастью, через авито + мессенджеры мы оперативно могли спрашивать информацию у арендодателей. Подготовь список вопросов, которые для тебя важны в новом жилье и задавай его. Наш самолет приземлился рано утром, первые несколько дней мы гостили у родственников, но уже на второй день прибывания в СПБ договорились об аренде. Цена аренды везде разная, её можно посмотреть и в сервисах, которые я перечислил выше. В приложении авито можно сохранить поиск, а когда вы зайдете очередной раз в приложение, то увидите, что появилось новое объявление по вашему запросу. Авто оповещений вроде нет.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Регистрация - это больно. При переезде для некоторых формальных вещей, например, постановки на учет в военкомат нужна временная регистрация. К сожалению, большинство наших сограждан не отличают временную регистрацию от постоянной, а постоянную называют пропиской. Подобные вопросы решаются индивидуально. К счастью, для прикрепления ОМС регистрация не требуется и для поликлиник тоже. Вообще, пока вы не купите автомобиль, не захотите получить визу или срочно встать на учет в военкомат она вам будет не к спеху, но по закону без неё можно жить в городе не более 90 дней. Строго говоря, для получения временной регистрации достаточно договора аренды.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как и везде с тебя обязательно попросят залог за квартиру в размере стоимости одного месяца аренды, т.е. если аренда стоит 30к, то нужно заготовить 60к для того, чтобы просто въехать. Часто можно договориться о рассрочке залога на несколько месяцев, например, ты первые 3 месяца платишь по 40к, таким образом спустя время формируется залог. Предварительно попроси договор аренды, это нужно для того, чтобы была возможность сделать правки в нём заранее. Убедись, что в нём прописано то, что при незапланированном выселении, тебя должны предупредить за месяц, так ты подстрахуешься и всем будет спокойнее. Убедись, что в договоре отмечено, что арендатор не может посещать квартиру чаще раза в месяц или того срока, который тебя устроит. Помни, что ты арендуешь собственность, на время аренды - квартира твоя и хотя со стороны арендатора ожидаемы визиты для его спокойствия - это твоё жильё, за которое ты заплатил деньги. Желательно, отметить в договоре кто с тобой будет снимать это жильё, например, жена.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;адаптация-на-новом-месте&#34;&gt;Адаптация на новом месте&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Вот ты уже и переехал, даже нашел квартиру и снял её. Скорее всего на этом всё не закончится. Весьма вероятно, что на прежнем месте ты оставил часть повседневной утвари, которая нужна. &amp;ldquo;Это всё можно купить и там&amp;rdquo; - говорил ты, формируя пакеты с вещами, которые остаются. Вот, этот момент и настал. Здесь в зависимости от того, что тебе досталось от арендодателя формируется новый список - список покупок. Скорее всего это будет приличный объем расходов, так что заготовь деньги заранее. Обрати внимание на заказы онлайн, у крупных магазинов при заказе от определенной суммы можно получить бесплатную доставку, это очень удобно, особенно если нет машины.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Покупай местную симку, операторы связи не дают возможности сохранить номер при переезде из региона в регион. Пройдись по салонам связи, их много около метро, собери буклеты с тарифными планами, а вечером дома спокойно выбери.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;После въезда в квартиру в ближайшие пару дней сходи в поликлинику к которой относишься, в случае Питера есть сайт &lt;a href=&#34;https://spboms.ru&#34;&gt;https://spboms.ru&lt;/a&gt;, где можно уточнить эту информацию. Тебе нужно будет прикрепить ОМС к местной страховой, обычно представителей можно найти прямо на территории поликлиники (или поищи &amp;ldquo;ОМС&amp;rdquo; в 2gis), затем тебе сформируют карточку и всё готово. Еще в Самаре я проделал некоторую предварительную работу, чтобы получить потерянную карточку из поликлиники, но она оказалась не нужна для создания новой на месте.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;К моменту, когда ты снял квартиру, закупился всем, чего не хватало, прикрепился к поликлинике, вещи скорее всего уже добрались до терминала перевозчика и их доставку можно заказывать у всё того же перевозчика.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;заключение&#34;&gt;Заключение&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Вот так. Теперь ты знаешь всё. Если показалось, что это довольно просто и очевидно, то так оно и есть. Основной посыл этого поста показать, что очередная вещь, которая может показаться сложной, далёкой и нереальной, проста в исполнении, если всё разложить по полочкам. Хочу отметить, что я не ярый сторонник переездов из регионов, просто это интересный опыт, который я захотел испытать.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>