<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Sites on Ivan Osipov</title>
    <link>https://i-osipov.ru/tags/sites/index.xml</link>
    <description>Recent content in Sites on Ivan Osipov</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ru</language>
    <atom:link href="https://i-osipov.ru/tags/sites/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Берешь дешевле? Заплатишь позже</title>
      <link>https://i-osipov.ru/post/hosting-thoughts/</link>
      <pubDate>Sat, 06 May 2017 02:37:00 +0400</pubDate>
      
      <guid>https://i-osipov.ru/post/hosting-thoughts/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Занимательное дело, решил сходить на рынок, купить пару доменов. Зашёл на reg.ru, вышел и забыл на пол года. Спустя время вернулся с кучей идей и большим желанием прикупить себе парочку, но один хороший человек подсказал мне, что бывает и дешевле. Вспомнил я всё чему меня учили и вышел с этим вопросом в Интернет. Оказалось что можно купить тоже самое и в два раза дешевле. Ну тут моё детское сердце не выдержало, я и купил. Итого: 2 домена по 99 рублей, всего 198 р. Звучит не дорого.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Передо мной стояла задача: взять простую html страничку и залить её на просторы интернета. Я - человек не избалованный знаниями в области создания сайтов понимаю, что мне нужно всего лишь отдавать статический контент сайта, однако, на далёкой, возможно не сбытной, перспективе за этой статикой будет какой-никакой бекэнд, естественно, на Java.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../../img/posts/hostimg-thoughts/heroku.png&#34; alt=&#34;Heroku&#34; title=&#34;Heroku&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я спросил у гугла и получил ответ. Heroku - облачная PaaS-платформа. Это значит, что тебе не нужно настраивать сервер и всё всё вокруг него и это замечательно! Я скачал и установил их приложение и через консоль отправил свой прекрасный html файлик на сервера Heroku, ну, а кроме него, еще всё остальное Spring Boot приложение, которое сейчас формальная обертка над статикой, ну пригодится же, точно говорю. Конечно для создание Spring Boot приложения я воспользовался их стандартным генератором, довольно удобно. Сгенерировал -&amp;gt; Распаковал -&amp;gt; Вставил статику -&amp;gt; Готово. У хероку есть несколько способов отправить код на сервер, один из которых - использовать Git репозиторий внутри хероку. Отличный способ, кроме одного момента: аутентификация.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как вы, вероятно, знаете у гита есть два способа подтвердить себя: https, ssl. Я обычно предпочитаю простые пути, следовательно, https мне в помощь, однако всё не так просто. При выполнении git push система запрашивает ваши креденшиналы. Уж не знаю, что я делал не так, даже авторизовывался через консоль как сказано на сайте этих ребят - ничего не помогало. Всплывает окно авторизации к которому не подходят стандартные. Как типичный разработчик, прежде чем читать документацию, я решил погуглить и погуглил. А нагуглил я себе документацию, оказалось, что поле логина нужно оставить пустым, а в пароль вставить очень хитрый ключ из личного кабинета Хероку. Видимо я вновь, что-то не так понял, т.к. этот метод мне тоже не помог, смерившись со сложностью такого простого способа я решил запушить наХероку публичный ключик и это решило проблему авторизации быстрее чем за 5 минут.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сижу довольный, смотрю в документацию и изучаю как же подтянуть кастомный домен. Оказалось, что хероку дает тебе специальный DNS target, который ты вписываешь как CNAME, когда редактируешь зону DNS у своего поставщика домена. Как бы не так, не дает мой регистратор задать CNAME на корневой домен (@.example.com) и приводит мне цитаты, видимо из любимых книжек:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;Нельзя указывать записи CNAME и другие с тем же именем.
Смотрите RFC1912, раздел 2.4.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Бабах! www.exampe.com можно, *.example.com можно, а @.example.com нельзя! И что делать? Оказывается, что www.exampe.com работает, а exampe.com нет, но вот что забавно, если хоть раз посетить www.exampe.com, то неработающий exampe.com начинает переадресовывать тебя на старый, добрый www.exampe.com. Единственное решение, которое пришло на данный момент - это задать переадресацию у регистратора. Здорово, конечно, но это еще 120 р. за то, что кто-то где-то написал в спецификации. Деньги здесь, конечно, роли не играют, но сам факт такого решения меня возмущает.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И тут я подумал посмотреть на другие хостинги, там оказалось всё еще хуже. На Amazon - $ 7 за перенос домена, на Azure - месяц бесплатно, не плохо, но нужно глубже разобраться, на Google Cloud Engine всё отлично, но инфраструктура и навязаная работа с key value store - мне не нравится (по крайней мере год назад было так), да и всё это IaaS, а мне бы файлик залить&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../../img/posts/hostimg-thoughts/heroku-split.png&#34; alt=&#34;Heroku&#34; title=&#34;Heroku&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В итоге, самая простая привязка кастомного домена оказалась у Github Pages. Они дают IP, DNS сервер их легко принимает и всё работает уже через несколько минут. Для хостинга своего одностраничного проекта так и оставил Heroku, а для своего блога на Github Pages сделал привязку домена i-osipov.ru. А это я даже не глубоко копнул в этот мир деплоя веб сайтов и приложений&amp;hellip; На пути Докер. Надо узнать что это такое и как его запускать на Windows 8, слышал что-то про виртуалки, но это уже совсем другая история&amp;hellip;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>