<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Hobby on Ivan Osipov&#39;s Blog</title>
    <link>https://ivan-osipov.github.io/blog/categories/hobby/index.xml</link>
    <description>Recent content in Hobby on Ivan Osipov&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ru</language>
    <atom:link href="https://ivan-osipov.github.io/blog/categories/hobby/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Хочешь заработать? Быстро? Дай сюда - не балуйся. Часть 1</title>
      <link>https://ivan-osipov.github.io/blog/post/investments/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Jun 2017 19:10:40 +0400</pubDate>
      
      <guid>https://ivan-osipov.github.io/blog/post/investments/</guid>
      <description>

&lt;div class=&#34;text-justify&#34;&gt;
Дождливый вечер четверга, я сижу на диване и пишу свою новую задумку для разработки телеграм-ботов clabo. День отличился 
защитой магистерской работы, а впереди много свободного времени, что значит - самое время написать пост. Пост посвящен 
управлению личными финансами и увеличению их количества.&lt;/div&gt;  

&lt;div class=&#34;text-justify&#34;&gt;
Для чего человеку деньги? Ежедневно большинство людей тратит бодрую половину дня на их добычу, некоторые продолжают и 
спустя 8 рабочих часов. Кто-то приходит домой, по пути заскочив в магазин, затем, на выходных тратит еще немножко и вот, 
месяц спустя, на кануне дня зарплаты, эти люди обнаруживают, что всё в порядке и денег хватило точно на месяц.
При этом ежемесячные необременительные платы за кредит кажутся нормальными.
Очень много таких примеров и, на мой взгляд, вина этому российское общедоступное финансовое образование (которого нет).
&lt;/div&gt;  

&lt;h2 id=&#34;10-90&#34;&gt;&lt;sup&gt;10&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;90&lt;/sub&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&#34;text-justify&#34;&gt;
Возможно кто-то слышал про правило 10/90, оно применяется во множестве сфер, но здесь и сейчас оно как нельзя кстати. 
В управлении личными финансами это правило гласит:  
&lt;i&gt;&#34;Независимо от зарплаты, любой человек может отложить 10% своего дохода, не навредив себе&#34;&lt;/i&gt;  
Однако, к сожалению, его используют не так часто, хотя это довольно просто, получив з/п, отложить десятую часть. Просто 
посчитайте 10% от средней з/п в 30 тыс. это 3 тыс. рублей, а теперь умножте их на 12 месяцев и вот у вас скопленные 36 
тыс в год, можно сказать, 13я зарплата. Соответственно, там где зарплаты больше и накопления больше. Удивительно, но 10% 
это не лимит и при желании эта цифра вполне растет до 50%, однако для этого нужна хорошая мотивация.
&lt;/div&gt;  

&lt;h2 id=&#34;мотивация&#34;&gt;Мотивация&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&#34;text-justify&#34;&gt;
Что я хочу? Какая цель накоплений? Это самые важные вопросы, которые вы можете себе задать на первом этапе. Новая машина? 
Квартира побольше? Или путешествие по миру? Про что вы можете сказать &#34;я хочу!&#34;? Выберите одну цель и запишите её на лист 
бумаги. Лучше всего распечатать цветное изображение того, что вы действительно хотите. Поверьте, если вы будете видеть 
вашу цель хотябы пару раз в день, то накопления будут не трудом, а счастьем. Каждый раз, заходя в Starbucks или куда ещё 
похиповее, перед вашими глазами будет всплывать изображение цели, а желание выкинуть на кофе пару сотен исчезнет.  
Мы разобрались с тем, что любой человек способен откладывать какую-то сумму, но что если у него нет целей типа квартир и 
машин? Что же, я бы советовал добавить к этому списку финансовую независимость. Обсудим это ниже.
&lt;/div&gt;  

&lt;h2 id=&#34;финансовая-независимость&#34;&gt;Финансовая независимость&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&#34;text-justify&#34;&gt;
Что такое эта мифическая финансовая независимость и почему так мало людей её достигают?  
Я не являюсь экспертом в области финансов, но у меня есть своё определение. Для меня финансовая независимость это 
возможность, не прикладывая значительных усилий, иметь всё необходимое и даже больше. Для меня финансово независимый 
человек ходит на работу не от потребности в деньгах, а от исключительно от любви к своему делу. Реально ли это? Я 
убежден, что это может сделать каждый, поэтому, говоря о себе - я иду к этой цели. В книге Роберта Кийосаки &#34;Квадрант 
денежного потока&#34; автор предлагает очень простую концепцию. Разделим квадрат на 4 части и обозначим каждую своей буквой. 
Р - рабочий, П - предприниматель, Б - бизнесмен и И - инвестор. Пример ниже.
&lt;/div&gt;  

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../../img/posts/investments/quadrant.jpg&#34; alt=&#34;Квадрант&#34; title=&#34;Квадрант&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;text-justify&#34;&gt;
Так или иначе вы относитесь как минимум к одному из квадратов и мне нравится концепция того, что для уверенного стояния 
&#34;на двух ногах&#34; необходимо занять второй квадрат и тогда вам не страшны никакие колебания рынка. Сейчас я отношусь к 
квадрату Р, т.е. я ежедневно хожу на работу и это мой основной доход, к счастью, моя работа мне действительно нравится, 
но сейчас не об этом. Для того чтобы двигаться к финансовой независимости стоит освоить еще один квадрат. 
Выбирая между частями квадранта я остановился на квадрате И - инвестор.
&lt;/div&gt;  

&lt;h2 id=&#34;и-инвестор&#34;&gt;И - Инвестор&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&#34;text-justify&#34;&gt;
Довольно громкое слово Инвестор скрывает в себе то, что человек, даже с минимальными вложениями куда-либо с целью 
получения прибыли, тоже является инвестором. Вспомним про откладываемые 10% в месяц, а почему бы не взять эти деньги 
и не попытаться умножить? Способы бывают разные, их можно ранжировать по уровню риска или по порогу вхождения, 
но в общем их много: вклад в банк, покупка акций/облигаций и прочих производных интструментов на бирже, покупка 
валюты в надежде на рост, покупка или организация бизнеса, покупка различных пифов и ETF&#39;ов и так далее. 
Тот человек, который вам скажет &#34;не рискуй! зачем тебе это?&#34; будет прав, однако эта правда субъективна. 
Одно из самых важных правил: не инвестируйте деньги, которые вам нужны или пригодятся в ближайшее время. 
В тот момент, когда вы продадите условные акции по низкой цене, потому что срочно нужны деньги, вы пожалеете, 
что связались с инвестированием. На данном этапе моей жизни мой опыт инвестирования сводится к бирже акций и облигаций. 
Об этом я расскажу ниже.
&lt;/div&gt;  

&lt;h2 id=&#34;биржа&#34;&gt;Биржа&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&#34;text-justify&#34;&gt;
Что такое биржа и как она работает можно узнать на бесплатных курсах &lt;a href=&#34;https://investments101.ru&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;вот здесь&lt;/a&gt;, я сделал 
именно так. Знания рассеивают многие сомнения и предубеждения. Если кратко, то 
биржа - это место где есть товары, есть продавцы, а есть покупатели. Одним словом - рынок. Акции и облигации - это 
товары, а вы можете выступать как продавцом, так и покупателем. Когда вы принимаете решение инвестировать в какую-то 
компанию то первая задача - это открыть брокерский счет, вторая - закинуть деньги, третья - купить акции.
Как я говорил ранее мой опыт сводится к торговле акциями, в основном IT компаний. 
Почему IT? Я понимаю этот сектор и я в нем постоянно кручусь, для меня не составляет труда 
отслеживать новости, т.к. они постоянно на слуху. В тот момент, когда я решил этим заняться для 
меня простым и понятным решением была система Tinkoff Инвестиции. Спустя время я понял, что 
пришла пора оглянуться вокруг, по этому для начала я посмотрел на брокера через которого работает сервис Тинькова. 
Им оказался BCS (БКС).
&lt;/div&gt;  

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../../img/posts/investments/bcs.jpg&#34; alt=&#34;БКС&#34; title=&#34;БКС&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;text-justify&#34;&gt;
Сразу скажу, что это никакая не реклама и в ходе работы с БКС я открыл для себя несколько неприятных моментов о которых напишу 
ниже. Я выбирал между разными брокерами и когда вы приступите к выбору и примете решение, то обратитесь на сайт биржи, 
проверьте в &lt;a href=&#34;http://www.moex.com/ru/members.aspx?tid=668&amp;sby=5&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;списке участников торгов&lt;/a&gt; своего брокера. 
Когда я выбирал себе брокера, то конечно верить рейтингам после просмотра фильма 
&lt;a href=&#34;https://www.kinopoisk.ru/film/501333&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&#34;Игра на понижение&#34;&lt;/a&gt; совем не хотелось и 
я обратился к гуглу в поисках чужих мнений о компаниях. Оказалось, что у многих есть большое кличество недовольных 
клиентов и многие из них были недовольны услугами &#34;финансовых экспертов&#34;. Я очень люблю такие 
моменты, когда люди фактически неявно отдают свои деньги другому человеку, полностью доверяя его 
мнению, а потом жалуются что что-то пошло не так. Если вы хотите отдать свои деньги, чтобы их 
умножили - идите в банк, это будет оптимально. Однако, если вы остались читать дальше, а не заняли 
очередь по талончику на открытие вклада, то хочу вас предупредить, что за любое решение принятое 
на бирже несете ответственность &lt;b&gt;только вы&lt;/b&gt; и если вам дают советы, то поступать или нет в 
соответствии с ними - это &lt;b&gt;ваше решение&lt;/b&gt;.
&lt;/div&gt;  

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../../img/posts/investments/gopro.jpg&#34; alt=&#34;GoPro&#34; title=&#34;GoPro&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;text-justify&#34;&gt;
На днях я открыл один финансовый журнал, его прошлогодний (2016 год) 
выпуск, и это было почти как посмотреть стендап Эдди Мёрфи. В этом журнале были прогнозы по 
некоторым компаниям (например, GoPro) и глядя на текущее (2017 год) состояние дел нельзя не улыбнуться, во многих 
случаях &#34;финансовые эксперты&#34; не просто не угадали, а указали на полностью обратное направление, 
таким образом те, кто, прочитав этот журнал в далеком 2016 году, поверили экспертам в потенциальный рост 100% для gopro
 - очень сильно проиграли. Но вернемся к брокерскому счету, я изучал какие возможности предоставляют BCS и открыл для
себя индивидуальный инвестиционный счет (ИИС). ИИС - это особый вид брокерского счета, он позволяет вернуть 13% от 
отправленых на биржу денег (до 400 тыс. руб) в качестве налогового вычета (всё получится, если вы налоговый резидент РФ 
и имеете хорошую белую зп), 
сообтветственно, максимально 52 тыс. руб., либо избавить владельца от налогов спустя 3 года владения счетом. При всех 
этих бонусах процент, который забирает себе брокер выше чем на обычном брокерском счету, и судя по тарифной сетке 
(&lt;a href=&#34;https://broker.ru/f/reg/tarif.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;1.29. Тарифный план «БКС – Директ»&lt;/a&gt;) 
аналогичен Тиньков Инвестициям (TI). На сегодняшний день я использую обе системы. И у той и у другой есть свои плюсы и 
минусы. Давайте сравним:
&lt;/div&gt;  
&lt;br/&gt;
&lt;div&gt;
&lt;style type=&#34;text/css&#34;&gt;
.tg  {border-collapse:collapse;border-spacing:0; width: 100%}
.tg td{font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;padding:10px 5px;border-style:solid;border-width:1px;overflow:hidden;word-break:normal;}
.tg th{font-family:Arial, sans-serif;font-size:14px;font-weight:normal;padding:10px 5px;border-style:solid;border-width:1px;overflow:hidden;word-break:normal;}
.tg .tg-baqh{text-align:center;vertical-align:top}
&lt;/style&gt;
&lt;table class=&#34;tg&#34;&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;th class=&#34;tg-baqh&#34;&gt;Характеристика&lt;/th&gt;
    &lt;th class=&#34;tg-baqh&#34;&gt;БКС ИИС&lt;/th&gt;
    &lt;th class=&#34;tg-baqh&#34;&gt;Tinkoff&lt;br&gt;Инвестиции&lt;/th&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td class=&#34;tg-baqh&#34;&gt;Порог вхождения от 0 до 5&lt;/td&gt;
    &lt;td class=&#34;tg-baqh&#34;&gt;5&lt;/td&gt;
    &lt;td class=&#34;tg-baqh&#34;&gt;1&lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td class=&#34;tg-baqh&#34;&gt;Слежение за налогами&lt;/td&gt;
    &lt;td class=&#34;tg-baqh&#34;&gt;Брокер - налоговый агент&lt;/td&gt;
    &lt;td class=&#34;tg-baqh&#34;&gt;Налоги вычитаются&lt;br&gt; из суммы при выводе денег&lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td class=&#34;tg-baqh&#34;&gt;Перемещение денег&lt;br&gt;между площадками&lt;/td&gt;
    &lt;td class=&#34;tg-baqh&#34;&gt;Занимает время&lt;/td&gt;
    &lt;td class=&#34;tg-baqh&#34;&gt;Моментально. &lt;br&gt;Пользователь не знает об этом&lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td class=&#34;tg-baqh&#34;&gt;Минимальный объем &lt;br&gt;валюты при покупке&lt;/td&gt;
    &lt;td class=&#34;tg-baqh&#34;&gt;$1000&lt;/td&gt;
    &lt;td class=&#34;tg-baqh&#34;&gt;$1&lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td class=&#34;tg-baqh&#34;&gt;Поддержка&lt;/td&gt;
    &lt;td class=&#34;tg-baqh&#34;&gt;Круглосуточная&lt;/td&gt;
    &lt;td class=&#34;tg-baqh&#34;&gt;Круглосуточная&lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td class=&#34;tg-baqh&#34;&gt;Комиссия&lt;/td&gt;
    &lt;td class=&#34;tg-baqh&#34;&gt;0,3% от суммы сделки, но не менее 99 рублей&lt;/td&gt;
    &lt;td class=&#34;tg-baqh&#34;&gt;0,3% от суммы сделки, но не менее 99 рублей&lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td class=&#34;tg-baqh&#34;&gt;Общее преимущество&lt;/td&gt;
    &lt;td class=&#34;tg-baqh&#34;&gt;13% от инвестиций, но до 400 тыс. (требуется белая з/п)&lt;/td&gt;
    &lt;td class=&#34;tg-baqh&#34;&gt;Любая операция делается очень просто&lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td class=&#34;tg-baqh&#34;&gt;Бесплатное мобильное приложение&lt;/td&gt;
    &lt;td class=&#34;tg-baqh&#34;&gt;Есть&lt;/td&gt;
    &lt;td class=&#34;tg-baqh&#34;&gt;Есть&lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td class=&#34;tg-baqh&#34;&gt;Пополнение счета&lt;/td&gt;
    &lt;td class=&#34;tg-baqh&#34;&gt;Банковским переводом около 1 рабочего дня&lt;/td&gt;
    &lt;td class=&#34;tg-baqh&#34;&gt;Перевод с карты Тинькофф Банка около 1 рабочего дня&lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;/div&gt;
 

&lt;p&gt;&lt;div class=&#34;text-justify&#34;&gt;
 Ни одна из этих систем не подходит для внутридневного трейдинга, однако, если вы хотите быть инвестором, то это не проблема.
 &lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;При взаимодействии с БКС есть некоторые особенности, вот с чем я столкнулся:
 &lt;div class=&#34;text-justify&#34;&gt;
 &lt;li&gt;для открытия ИИС нужен офис БКС в твоем городе;&lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;тебе дают карту, но любые манипуляции через неё сопровождаются комиссией;&lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;как для неопытного участника рынка для меня было шоком, когда меня оповестили о том, что нужно обратить внимание
 на маржу, что означало использование заемных средств, хотя я этого не делал, оказалось что такое сообщение приходит
 при недостаточном количестве денежных средств на счету при списании комиссии;&lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;всегда держите в голове, что все проценты про которые вам говорят не учитывают налоги, комиссию брокера и депозитария;&lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;если у вас есть и Тинькофф Инвестиции и БКС, то в личном кабинете БКС после открытия счета вас будут просить подписать
 реестры поручений, хотя ничего подписывать не нужно - это ошибка на стороне БКС и они уже знают об этом.&lt;/li&gt;
 &lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h2&gt; Итоги&lt;/h2&gt;
 &lt;div class=&#34;text-justify&#34;&gt;
  &lt;li&gt;определитесь с целью;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;окладывайте 10% з/п ежемесячно;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;замотивируйте себя визуально;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;сделайте шаг к устойчивости, например, станьте инвестором;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;не инвестируйте &lt;strong&gt;нужные&lt;/strong&gt; деньги;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;выбирайте брокера в соответствии с целями;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;пользуйтесь налоговыми льготами.&lt;/li&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В следующих частях я расскажу про интересных эмитентов на западном рынке, акции которых доступны на бирже Санкт-Петербурга,
  а также поделюсь информационными ресурсами, которые приходят на помощь мне при наблюдении за рынком IT компаний, затем мы
  обсудим другие виды инвестиций.
  &lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;редакция от 17.06.2017&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Берешь дешевле? Заплатишь позже</title>
      <link>https://ivan-osipov.github.io/blog/post/hosting-thoughts/</link>
      <pubDate>Sat, 06 May 2017 02:37:00 +0400</pubDate>
      
      <guid>https://ivan-osipov.github.io/blog/post/hosting-thoughts/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Занимательное дело, решил сходить на рынок, купить пару доменов. Зашёл на reg.ru, вышел и забыл на пол года. Спустя время вернулся с кучей идей и большим желанием прикупить себе парочку, но один хороший человек подсказал мне, что бывает и дешевле. Вспомнил я всё чему меня учили и вышел с этим вопросом в Интернет. Оказалось что можно купить тоже самое и в два раза дешевле. Ну тут моё детское сердце не выдержало, я и купил. Итого: 2 домена по 99 рублей, всего 198 р. Звучит не дорого.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Передо мной стояла задача: взять простую html страничку и залить её на просторы интернета. Я - человек не избалованный знаниями в области создания сайтов понимаю, что мне нужно всего лишь отдавать статический контент сайта, однако, на далёкой, возможно не сбытной, перспективе за этой статикой будет какой-никакой бекэнд, естественно, на Java.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../../img/posts/hostimg-thoughts/heroku.png&#34; alt=&#34;Heroku&#34; title=&#34;Heroku&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я спросил у гугла и получил ответ. Heroku - облачная PaaS-платформа. Это значит, что тебе не нужно настраивать сервер и всё всё вокруг него и это замечательно! Я скачал и установил их приложение и через консоль отправил свой прекрасный html файлик на сервера Heroku, ну, а кроме него, еще всё остальное Spring Boot приложение, которое сейчас формальная обертка над статикой, ну пригодится же, точно говорю. Конечно для создание Spring Boot приложения я воспользовался их стандартным генератором, довольно удобно. Сгенерировал -&amp;gt; Распаковал -&amp;gt; Вставил статику -&amp;gt; Готово. У хероку есть несколько способов отправить код на сервер, один из которых - использовать Git репозиторий внутри хероку. Отличный способ, кроме одного момента: аутентификация.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как вы, вероятно, знаете у гита есть два способа подтвердить себя: https, ssl. Я обычно предпочитаю простые пути, следовательно, https мне в помощь, однако всё не так просто. При выполнении git push система запрашивает ваши креденшиналы. Уж не знаю, что я делал не так, даже авторизовывался через консоль как сказано на сайте этих ребят - ничего не помогало. Всплывает окно авторизации к которому не подходят стандартные. Как типичный разработчик, прежде чем читать документацию, я решил погуглить и погуглил. А нагуглил я себе документацию, оказалось, что поле логина нужно оставить пустым, а в пароль вставить очень хитрый ключ из личного кабинета Хероку. Видимо я вновь, что-то не так понял, т.к. этот метод мне тоже не помог, смерившись со сложностью такого простого способа я решил запушить наХероку публичный ключик и это решило проблему авторизации быстрее чем за 5 минут.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сижу довольный, смотрю в документацию и изучаю как же подтянуть кастомный домен. Оказалось, что хероку дает тебе специальный DNS target, который ты вписываешь как CNAME, когда редактируешь зону DNS у своего поставщика домена. Как бы не так, не дает мой регистратор задать CNAME на корневой домен (@.example.com) и приводит мне цитаты, видимо из любимых книжек:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;Нельзя указывать записи CNAME и другие с тем же именем.
Смотрите RFC1912, раздел 2.4.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Бабах! www.exampe.com можно, *.example.com можно, а @.example.com нельзя! И что делать? Оказывается, что www.exampe.com работает, а exampe.com нет, но вот что забавно, если хоть раз посетить www.exampe.com, то неработающий exampe.com начинает переадресовывать тебя на старый, добрый www.exampe.com. Единственное решение, которое пришло на данный момент - это задать переадресацию у регистратора. Здорово, конечно, но это еще 120 р. за то, что кто-то где-то написал в спецификации. Деньги здесь, конечно, роли не играют, но сам факт такого решения меня возмущает.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И тут я подумал посмотреть на другие хостинги, там оказалось всё еще хуже. На Amazon - $ 7 за перенос домена, на Azure - месяц бесплатно, не плохо, но нужно глубже разобраться, на Google Cloud Engine всё отлично, но инфраструктура и навязаная работа с key value store - мне не нравится (по крайней мере год назад было так), да и всё это IaaS, а мне бы файлик залить&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../../img/posts/hostimg-thoughts/heroku-split.png&#34; alt=&#34;Heroku&#34; title=&#34;Heroku&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В итоге, самая простая привязка кастомного домена оказалась у Github Pages. Они дают IP, DNS сервер их легко принимает и всё работает уже через несколько минут. Для хостинга своего одностраничного проекта так и оставил Heroku, а для своего блога на Github Pages сделал привязку домена i-osipov.ru. А это я даже не глубоко копнул в этот мир деплоя веб сайтов и приложений&amp;hellip; На пути Докер. Надо узнать что это такое и как его запускать на Windows 8, слышал что-то про виртуалки, но это уже совсем другая история&amp;hellip;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Начинаю новый эксперимент: подкастинг</title>
      <link>https://ivan-osipov.github.io/blog/post/i-have-a-first-podcast/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Jan 2017 01:41:31 +0400</pubDate>
      
      <guid>https://ivan-osipov.github.io/blog/post/i-have-a-first-podcast/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Решил испытать себя в деле подкастинга. Прослушать и скачать пилотный выпуск можете ниже:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;audio controls=&#34;controls&#34;&gt;
  &lt;source type=&#34;audio/mp3&#34; src=&#34;http://mobymob.podfm.ru/fjlp/1/file/podfm_mobymob_fjlp_1.mp3&#34;&gt;&lt;/source&gt;
&lt;/audio&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://mobymob.podfm.ru/fjlp/1/file/podfm_mobymob_fjlp_1.mp3&#34;&gt;Загрузить&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Содержание пилотного выпуска&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;00:35&lt;/strong&gt; — Об авторе&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;00:58&lt;/strong&gt; — Мотивация подкаста&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;02:00&lt;/strong&gt; — Обобщенные темы подкаста&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;02:26&lt;/strong&gt; — Формат подкаста&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;03:00&lt;/strong&gt; — Каково быть студентом на IT специальности в ВУЗе&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;13:00&lt;/strong&gt; — О современной потребности в дипломе&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;24:32&lt;/strong&gt; — Планирование жизни&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;28:50&lt;/strong&gt; — О собственном развитии&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;30:44&lt;/strong&gt; — Поддержка окружения, конкуренция&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;35:06&lt;/strong&gt; — Откуда взять свободное время?&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;38:22&lt;/strong&gt; — Поиски лучшей жизни&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;41:40&lt;/strong&gt; — Инвестирование&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>