<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Microservices on Ivan Osipov</title>
    <link>https://i-osipov.ru/tags/microservices/index.xml</link>
    <description>Recent content in Microservices on Ivan Osipov</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ru</language>
    <atom:link href="https://i-osipov.ru/tags/microservices/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Семантическое версионирование 2.0</title>
      <link>https://i-osipov.ru/post/semanantic-versioning-2_0/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Jan 2018 07:33:47 +0400</pubDate>
      
      <guid>https://i-osipov.ru/post/semanantic-versioning-2_0/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Восхитительное чувство, когда один раз взглянув на новую версию сторонней библиотеки ты понимаешь, можно ли её смело
обновлять или нужно быть готовым к изменениям в собственном коде. В сухую нумерацию пакетов вносит осмысленность Семантическое Версионирование.
У семантического версионирования есть свой сайт и основные посылы я брал оттуда (ссылка в конце статьи).&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;основная-идея&#34;&gt;Основная Идея&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Существует основной формат:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;MAJOR.MINOR.PATCH
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Формат включает в себя три неотрицательные цифры, которые увеличиваются в соответствии со следующими условиями.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;MAJOR&lt;/code&gt; - увеличение версии говорит об обратно несовместимых изменениях API.&lt;br /&gt;
&lt;code&gt;MINOR&lt;/code&gt; - увеличение версии говорит о добавлении новой функциональности при сохранении обратной совместимости.&lt;br /&gt;
&lt;code&gt;PATCH&lt;/code&gt; - увеличение версии говорит об обратно совместимых фиксах.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;какую-проблему-решаем&#34;&gt;Какую проблему решаем?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;При большом количестве зависимостей в вашем проекте может встать вопрос о потребности в использовании новых версий разных
библиотек. Если дать полную свободу в версионировании, то процесс превратится в настоящий ад, т.к. становится абсолютно не
очевидно сломает ли всё, например, переход с версии 2.3.4 на версию 2.6.8. Идея не новая, но её формализация позволяет
всем использовать и понимать версии одинаково.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;как-решаем&#34;&gt;Как решаем?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Основная идея была описана выше, а ниже некоторые, на мой взгляд, важные вещи из спецификации SemVer.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;если какие-то изменения сделаны после релиза, то они попадут только в новый релиз;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;публичный API для версии 0.х.х не должен рассматриваться как стабильный, это версия для начальной разработки;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;версия 1.0.0 определяет публичный API;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;если часть API помечена &amp;ldquo;устаревшей&amp;rdquo;, то инкрементируем минорную версию, в том числе она может в себя включать фиксы;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;мажорная версия может включать в себя изменения характерные минорной версии и патчу;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;версию можно дополнять указателями на предрелизные выпуски или сборками изменяющими метаданные, но
идентификаторы версий только в ASCII.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&#34;всегда-ли-это-подходит&#34;&gt;Всегда ли это подходит?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Нет, не всегда. Если вы разрабатываете программу/веб приложение для конечного пользователя, а не библиотеку или
Http API, то скорее всего семантическое версионирование вам не нужно. Прежде всего, посмотрите на цели и статус вашего
проекта, возможно он находится на поддержке, всё, что вы делаете, - исправляете ошибки, то есть &amp;ldquo;новая функциональность&amp;rdquo; не появляется, это значит, что первые две цифры будут
вечно неизменными, тогда какой в этом смысл? С другой стороны, если взглянуть категорично, то так и должно быть,
каждый раз закрывая пачку багов, вы обновляете PATCH версию, а при необходимости хот-фиксов просто расширяете её
дополнительными идентификаторами.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;для-кого-это-подходит&#34;&gt;Для кого это подходит?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Иногда, мы пишем библиотеки, иногда мы пишем модули от которых будет зависеть остальная часть системы, иногда мы
пишем микросервисы с API которых будут взаимодействовать другие команды. Всё это отличные примеры того, где семантическое
версионирование преобретает смысл. Семантическое версионирование - это язык, в трёх словах которого общаются
независимые проекты.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://semver.org&#34;&gt;Сайт Семантического Версионирования&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>